\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{perso-thierry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{soul,frcursive}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfMaquette}

%surlignages
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.7, 0.7, 1.0}
\definecolor{vert}{rgb}{0.6,0.8,0.2}
\newcommand{\hlvert}[1]{\sethlcolor{vert}\hl{#1}}


%ecran calculatrice
\definecolor{vertecran}{rgb}{0.73,0.86,0.73}
\newcommand{\ecran}[2]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=vertecran,linestyle=solid]{
\begin{pspicture}(0,0)(4cm,1.2cm)
\rput[l](0,1.1){$\mathtt{#1}$}
\rput[r](4,0.1){$\mathtt{#2}$}
\end{pspicture}
}
}

%Touche calculatrice
\newcommand{\touche}[1]{
\psframebox[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray,linestyle=solid,framearc=0.5]{
\raisebox{0mm}[4mm][0.5mm]{\makebox[7mm]{\textbf{\large #1}}}
}
}

%encadrs sans couleur
\newcommand{\ColCadre}[4]{
\boxput*(#1,1){\colorbox{white}{#2}}
{\setlength{\fboxsep}{8pt}
\fbox{\begin{Bflushleft}
\begin{minipage}{#3}
#4
\end{minipage}
\end{Bflushleft}}}}

\begin{document}

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=RÉSOUDRE UNE ÉQUATION, Niveau=4,Date={},Classe=ème}

\begin{center}
\psframebox[linestyle=solid,fillstyle=solid,fillcolor=bleuclair,framearc=0.05,shadow=true]{
\begin{minipage}{17cm}
\baselineskip=1.2\baselineskip
\textbf{\textsc{\large A retenir:}}\par
Soient $a$, $b$ et $c$ trois nombres relatifs.\par
$\bullet$ Une égalité \textbf{reste vraie} lorsque l'on \textbf{ajoute} (ou \textbf{soustrait}) un \textbf{mme nombre}  chacun de ses membres: \qquad 
\fbox{Si \quad $a=b$ \quad alors \quad $a+c=b+c$ \quad et \quad $a-c=b-c$}\par
$\bullet$ Une égalité \textbf{reste vraie} lorsque l'on \textbf{multiplie} (ou \textbf{divise}) par un \textbf{mme nombre} non nul chacun de ses membres: \qquad 
\fbox{Si \quad $a=b$ \quad alors \quad $a\*c=b\*c$ \quad et \quad $\frac{a}{c}=\frac{b}{c}$}
\end{minipage}
}
\end{center}

C'est grâce  ces deux remarques que nous allons pouvoir mettre en oeuvre une méthode pour résoudre n'importe quelle équation du premier degré (\textit{c'est--dire sans puissance de l'inconnue égale à 1}). Pour cela, il va falloir \textbf{isoler l'inconnue} dans un des membres de l'équation.\vspace{5mm}\par


\psframebox[linestyle=solid]{
\begin{minipage}{17.5cm}
\textbf{\large Exercice 1} \textit{\hlvert{Équations du type \quad $x+b=c$ \quad et \quad $x-b=c$}} \vspace{2mm}\par
\begin{enumerate}
\item \textit{Exemples}
\begin{multicols}{2}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}
\setlength{\columnsep}{16pt}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.2cm}|rcl|p{0.2cm}}
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{A}{}& $x+20$ & $=$ & $7$ & \rnode{B}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{C}{}& $x+20-\ldots$ & $=$ & $7-\ldots $ & \rnode{D}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtab
             & $x$ & $=$ & $\ldots$ &  \\
\hhline{~---~}
\end{tabular}\vspace{2mm}\par
\fbox{La solution de cette équation est \ldots\ldots}\vspace{2mm}\par
Vérification: \quad $\ldots+20=\ldots$
\ncbar[angleA=180]{->}{A}{C} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{B}{D} \naput{$\ldots$}


\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.2cm}|rcl|p{0.2cm}}
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{A}{}& $x-7$ & $=$ & $-5$ & \rnode{B}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{C}{}& $x-7+\ldots$ & $=$ & $-5+\ldots $ & \rnode{D}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtab
             & $x$ & $=$ & $\ldots$ &  \\
\hhline{~---~}
\end{tabular}\vspace{2mm}\par
\fbox{La solution de cette équation est \ldots\ldots}\vspace{2mm}\par
Vérification: \quad $\ldots-7=\ldots$
\ncbar[angleA=180]{->}{A}{C} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{B}{D} \naput{$\ldots$}
\end{multicols}\vspace{3mm}\par

\item \textit{A vous maintenant! Sur votre cahier, résolvez les équations suivantes :}
\begin{enumerate}[(a)]
\begin{multicols}{4}
\item $x-5=-4$
\item $x+11=7$
\item $x-\dfrac23=\dfrac56$
\item $x+\dfrac52=-1$
\end{multicols}
\vspace{3mm}\par
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
}

\vspace{5mm}\par


\psframebox[linestyle=solid]{
\begin{minipage}{17.5cm}
\textbf{\large Exercice 2} \textit{\hlvert{Équations du type \quad $ax=c$ \quad et \quad $\frac{x}{a}=c$}} \vspace{2mm}\par
\begin{enumerate}
\item \textit{Exemples}
\begin{multicols}{2}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\setlength{\columnsep}{16pt}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.2cm}|rcl|p{0.2cm}}
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{A}{}& $5x$ & $=$ & $-15$ & \rnode{B}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtabplus
  \rnode{C}{}& $\dfrac{5x}{\ldots}$ & $=$ & $\dfrac{-15}{\ldots} $ & \rnode{D}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtab
             & $x$ & $=$ & $\ldots$ &  \\
\hhline{~---~}
\end{tabular}\vspace{2mm}\par
\fbox{La solution de cette équation est \ldots\ldots}\vspace{2mm}\par
Vérification: \quad $5\*\ldots=\ldots$
\ncbar[angleA=180]{->}{A}{C} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{B}{D} \naput{$\ldots$}


\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.2cm}|rcl|p{0.2cm}}
\hhline{~---~}
\vtabplus
  \rnode{A}{}& $\dfrac{x}{3}$ & $=$ & $8$ & \rnode{B}{} \\
\hhline{~---~}
\vtabplus
  \rnode{C}{}& $\dfrac{x}{3}\*\ldots$ & $=$ & $8\*\ldots$ & \rnode{D}{} \\
\hhline{~---~}
\vtab
             & $x$ & $=$ & $\ldots$ &  \\
\hhline{~---~}
\end{tabular}\vspace{2mm}\par
\fbox{La solution de cette équation est \ldots\ldots}\vspace{2mm}\par
Vérification: \quad $\dfrac{{\white 1}\ldots}{3}=\ldots$
\ncbar[angleA=180]{->}{A}{C} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{B}{D} \naput{$\ldots$}
\end{multicols}\vspace{3mm}
\item \textit{A vous maintenant! Sur votre cahier, résolvez les équations suivantes :}
\begin{enumerate}[(a)]
\begin{multicols}{4}
\item $6x=-3$
\item $\dfrac{x}{9}=-2$
\item $-4x=-12$
\item $\dfrac{x}{5}=\dfrac{-3}{10}$
\end{multicols}
\vspace{3mm}\par
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
}


\psframebox[linestyle=solid]{
\begin{minipage}{17.5cm}
\textbf{\large Exercice 3} \textit{\hlvert{Équations du type \quad $ax+b=c$ }} \vspace{2mm}\par
\begin{enumerate}
\item \textit{Exemples}
\begin{multicols}{2}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\setlength{\columnsep}{16pt}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.2cm}|rcl|p{0.2cm}}
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{A}{}& $3x+4$ & $=$ & $-2$ & \rnode{B}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtabplus
  \rnode{C}{}& $3x+4-\ldots$ & $=$ & $-2-\ldots $ & \rnode{D}{} \\
\hhline{~---~}
   \vtab
  \rnode{E}{}& $3x$ & $=$ & $\ldots$ & \rnode{F}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtabplus
  \rnode{G}{}& $\dfrac{3x}{\ldots}$ & $=$ & $\ldots\ldots$ & \rnode{H}{} \\
\hhline{~---~}
 \vtab
             & $x$ & $=$ & $\ldots\ldots$ & \\
\hhline{~---~}
\end{tabular}\vspace{2mm}\par
\fbox{La solution de cette équation est \ldots\ldots}\vspace{2mm}\par
Vérification: \quad $3\*\ldots+4=\ldots$
\ncbar[angleA=180]{->}{A}{C} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{B}{D} \naput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=180]{->}{E}{G} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{F}{H} \naput{$\ldots$}

\hspace{1cm}
\begin{tabular}{p{0.2cm}|rcl|p{0.2cm}}
\hhline{~---~}
\vtabplus
  \rnode{A}{}& $\dfrac{x}{3}-5$ & $=$ & $1$ & \rnode{B}{} \\
\hhline{~---~}
\vtabplus
  \rnode{C}{}& $\dfrac{x}{3}-5+\ldots$ & $=$ & $1+\ldots$ & \rnode{D}{} \\
\hhline{~---~}
\vtabplus
  \rnode{E}{} & $\dfrac{x}{3}$ & $=$ & $\ldots$ & \rnode{F}{} \\
\hhline{~---~}
\vtabplus
  \rnode{G}{} & $\dfrac{x}{3}\*\ldots$ & $=$ & $\ldots\*\ldots$ & \rnode{H}{} \\
\hhline{~---~}
\vtab
              & $x$ & $=$ & $\ldots$ &  \\
\hhline{~---~}
\end{tabular}\vspace{2mm}\par
\fbox{La solution de cette équation est \ldots\ldots}\vspace{2mm}\par
Vrification: \quad $\dfrac{{\white 1}\ldots}{3}-5=\ldots$
\ncbar[angleA=180]{->}{A}{C} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{B}{D} \naput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=180]{->}{E}{G} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{F}{H} \naput{$\ldots$}
\end{multicols}\vspace{3mm}
\item \textit{A vous maintenant! Sur votre cahier, résolvez les équations suivantes:}
\begin{enumerate}[(a)]
\begin{multicols}{4}
\item $2x+7=-9$
\item $\dfrac{x}{2}+3=0$
\item $-4x-1=11$
\item $-\dfrac{x}{5}+7=-3$
\item $3x-5=-2$
\item $\dfrac{x}{10}+7=-1$
\item $-5x+4=2$
\item $-\dfrac{x}{6}-2=1$
\end{multicols}
\vspace{3mm}\par
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
}


\vspace{5mm}\par


\psframebox[linestyle=solid]{
\begin{minipage}{17.5cm}
\textbf{\large Exercice 4} \textit{\hlvert{Équations du type \quad $ax+b=cx+d$ }} \vspace{2mm}\par
\begin{enumerate}
\item \textit{Exemple}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{0.2cm}|rcl|p{0.2cm}}
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{A}{}& $x+7$ & $=$ & $-2x-2$ & \rnode{B}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtab
  \rnode{C}{}& $x+7+\ldots$ & $=$ & $-2x-2+\ldots $ & \rnode{D}{} \\
\hhline{~---~}
   \vtab
  \rnode{E}{}& $3x+7$ & $=$ & $-2$ & \rnode{F}{} \\
\hhline{~---~}
  \vtabplus
  \rnode{G}{}& $3x+7-\ldots$ & $=$ & $-2-\ldots$ & \rnode{H}{} \\
\hhline{~---~}
 \vtab
  \rnode{I}{} & $3x$ & $=$ & $\ldots\ldots$ & \rnode{J}{} \\
\hhline{~---~}
\vtabplus
  \rnode{K}{} & $\dfrac{3x}{\ldots}$ & $=$ & $\ldots\ldots$ & \rnode{L}{} \\
\hhline{~---~}
\vtab
               & $x$ & $=$ & $\ldots\ldots$ & \\
\hhline{~---~}
\end{tabular}\vspace{2mm}\par
\fbox{La solution de cette équation est \ldots\ldots}\vspace{2mm}\par
Vérification: \quad $\ldots+7=\ldots$ \quad et \quad $-2\*\ldots-2=\ldots$
\ncbar[angleA=180]{->}{A}{C} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{B}{D} \naput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=180]{->}{E}{G} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{F}{H} \naput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=180]{->}{I}{K} \nbput{$\ldots$}
\ncbar[angleA=0]{->}{J}{L} \naput{$\ldots$}
\end{center}\vspace{3mm}
\item \textit{A vous maintenant! Sur votre cahier, résolvez les équations suivantes :}
\begin{enumerate}[(a)]
\begin{multicols}{4}
\item $x-6=3x$
\item $2x+1=5-x$
\item $-3x+4=2x-1$
\item $x+3=-5x+9$
\item $\dfrac{x}{2}-5=x+7$
\item $\dfrac{x}{3}+7=-\dfrac{x}{6}$
\item $3(2-x)=5x-7$
\item $4-5x=-3(x-8)$
\end{multicols}
\vspace{3mm}\par
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{minipage}
}
\newpage 


\textbf{\large Exercice 5}
Résoudre rigoureusement chaque équation dans le cahier d'exercices, pour montrer à Denver le dinosaure le chemin pour sortir du labyrinthe : \\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig2.jpg}
\end{center}

\textbf{\large Exercice 6}
Dans ce Sudoku, chaque nombre de 1 à 9 doit être présent une et une seule fois sur les lignes, les colonnes et les régions. Les régions sont les 9 carrés de 3 $\times$ 3 cases. \\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{fig3.jpg}
\end{center}


\newpage 

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Ac & $x+5=9$   & Ga & $2+x=3$  \\
\hline
Be & $3c =18$   & Gf & $11 x=99$ \\
\hline
Bh & $d - 4 = 0$ & Hb & $ x+4=30$ \\
\hline
Cd & $4y=16$     & He & $4 x+2=6$\\
\hline
Ch & $8+a=13$   & Ig & $7 -5 x=2$\\
\hline
Ci & $12d=5$   & Ag & $x-9 = 0$ \\ 
\hline
  &                    &    &            \\
Db & $\dfrac{z}{2}=2$  & Bg & $3x-6 = 0$  \\
   &                   &   &                \\
\hline
Dg & $9b=45$  & Cb & $\dfrac{-4x}{3}$ = $-2$ \\
\hline
Ee & $\dfrac{x}{3}=1$&  Di & $2x+2 = 4$ \\
\hline
Fb & $4c+9=13$ & Ef & $-4x+4 = -12$ \\
\hline
Fc & $3x-5=1$ & Gc & $3(x+1) - 2x=8$ \\
\hline
Fg & $2a-6=2$ & Hh & $2(x-5)-x = 1$ \\
\hline
Fh & $12-3z=3$ & Ia & $4(2 x+3)- 6x= 18$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{Maquette}



\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=MISE EN EQUATION, Niveau=4,Date={},Classe=ème}

\begin{exercice}
    
Quelle doit être la valeur de FE pour que le périmètre de la figure ABCDEF ci-dessus soit égale à $44$ cm ?


\begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{equ1.jpg}  
\end{center}

\end{exercice}

\begin{exercice}
    

Sur la figure ci-dessus, le carré ACFG et le triangle équilatéral BDC ont le même périmètre. \\
Quelle est la mesure d'un côté du triangle ?


\begin{center}
    

\includegraphics[scale=1]{equ2.jpg}

\end{center}
\end{exercice}
\end{Maquette}
\end{document}